不改革，香港只會不斷倒退

不改革，香港只會不斷倒退
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

一直以來，香港都有部份人認為可以接受現行的政治體制不變，這不單是一些親建制的基層群眾，還包括一些精英階層及專業人士。他們認為現行政制大致上沒甚麼不妥，就算不再擴大民主成份，也不見得有很嚴重的問題。

也碰過一些朋友，他們雖然認為應該在政制上有所改進，但也覺得毋須太心急。也有不少人仍相信，只要盡量維持與中央政府的和諧關係，不爭取太多，從而得到中央的信任，討論政改進度可以有點耐心，終於也會水到渠成。

抱持這些看法的人，就算是出於善良的意願，但看到近期的事態發展，是否也應該有所醒悟？首先，這是一個承諾問題。香港的政改步伐在回歸過渡期及《基本法》都早有規定。但事實證明，北京當局從一開始便沒有打算實踐承諾，所以才會把政改三部曲改為五部曲，把本應可在2007年就進行的全民普選一直推到現在都不能有定論，要港人只能接受幾年前引致雨傘運動的人大8.31方案。

因此，不能相信只要遷就北京，就可以換來期望中的政改。事實證明，如果港人不繼續爭取，北京便會把政改視為一個毋須再處理的問題。看看特首林鄭月娥對於是否重啟政改的回應便清楚。

好了，就算真的沒有政改，現有的制度就真的沒有問題嗎？不同人可能有不同的意見，但現制度確實偏重了既得利益者。立法會功能議席的存在，便造成了施政向既得利益傾斜。一個合理的制度就是要讓大家都服氣。就算最後的決策仍然不符合個人願望，但重要的是決策起碼應該是由一個大家都接受的制度產生。現時的情況是任何決策都會因為政制缺乏認受性變成充滿爭議。政府面對的施政困難根本就是制度不公平的結果，就算各方面都停止爭取政改，這個局面都不會改變。

近期的事態，包括《逃犯條例》的修訂，都在說明不尋求政治改革，香港的政制就只會倒退。沒有方法可以令政制凝固在某一點，既不進也不退。上一輪831方案不被接受，但政改爭議就會偃旗息鼓嗎？

現狀越來越醜陋

顯然不是這樣。現有的制度沒有因此而穩定下來，政府及建制力量惟有用盡各種手段來打壓爭取改革的力量。而且，這些手段是不斷把香港的政制拖向倒退。由運用沒有法律基礎的選舉確認書開始，到以公務員來DQ個別經合法選舉產生、獲選民授權的民選議員；再到非法剝奪個別參選人的政治權利，DQ他們的參選立法會甚至鄉委會資格；再到修改立法會的《議事規則》，削弱立法會監察政府的力量；然後又有馬凱、馬健事件。這些事，有哪一單不是制度的倒退？

立法會已經由建制派把持，而且經修改了《議事規則》，但個別委員會內仍然一再出現主席作主觀裁決、不依規矩辦事、隨意限制或剝奪議員的發言機會。這還不算是倒退？

近期因為《逃犯條例》修訂而出現的鬧劇，就更清楚了。擺到明就是特首及特區政府要處理這個由中央壓下來的政治任務，建制派就要配合，要全力協助政府。為了達到目的，就連一直以來立法會的規矩及委員會的運作規程都可以不管，內務會議提出的指引就可以凌駕一切？這不是倒退又是甚麼？

這些事都在說明，就算不處理政制落伍這個問題，就算建制派可以在議會內佔主導性的多數，還是要不斷打茅波，但仍然不能減低社會對不同事件的爭議，反而只會不斷激化社會的矛盾和政治對立。

事實已經很清楚，香港的政制問題只有改革或不斷倒退兩個選項，根本不可能會有「大家放下爭議」，就接受一個有部份人認為大致不錯，可以繼續維持下去的現狀。事實上，這個現狀已經變得越來越醜陋了。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：「鬼」云亦云 (李怡)

下一則
蘋果會客室